\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\titre{Les nombres complexes\\Étape n°5 - Exercices}
\reference{EAD\\Math 11}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\begin{document}




\begin{exercice}
 
On pose $z = - \sqrt{2 + \sqrt{2}} + \text{i}\sqrt{2 - \sqrt{2}}$.

\qcmTexte{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples}

  \begin{Qcm}
  
\item La forme algébrique de $z^2$ est :


  \begin{qcm}

  \item $2\sqrt{2}$
  \item $2\sqrt{2} - 2\text{i}\sqrt{2}$
  \item $2 + \sqrt{2} + \text{i}\left(2 - \sqrt{2}\right)$
  \item $2\sqrt{2} + 2\text{i}\sqrt{2}$
  \end{qcm}

\item $z^2$ s'écrit sous forme exponentielle :
  \begin{qcm}

  \item $4\text{e}^{\text{i}\frac{\pi}{4}}$
  \item $4\text{e}^{-\text{i}\frac{\pi}{4}} $
  \item $4\text{e}^{\text{i}\frac{3\pi}{4}}$
  \item $4\text{e}^{-\text{i}\frac{3\pi}{4}}$
  \end{qcm}

\item $z$ s'écrit sous forme exponentielle :
  \begin{qcm}

  \item $2\text{e}^{\text{i}\frac{7\pi}{8}}$
  \item $2\text{e}^{\text{i}\frac{\pi}{8}} $
  \item $2\text{e}^{\text{i}\frac{5\pi}{8}}$
  \item $2\text{e}^{\text{i}\frac{3\pi}{8}}$
  \end{qcm}


\item $\dfrac{\sqrt{2 + \sqrt{2}}}{2}$	et $\dfrac{\sqrt{2 - \sqrt{2}}}{2}$
sont les cosinus et sinus de :

\begin{qcm}

\item $\dfrac{7\pi}{8}$
\item $\dfrac{5\pi}{8} $
\item $\dfrac{3\pi}{8} $
\item $\dfrac{\pi}{8}$
\end{qcm}
  \end{Qcm}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item
      \begin{eqnarray*}
        z^2&=&( - \sqrt{2 + \sqrt{2}} + \text{i}\sqrt{2 -
             \sqrt{2}})^2\\
        z^2&=&(2+\sqrt{2})-(2-\sqrt{2})-2\sqrt{2 + \sqrt{2}}\sqrt{2 -
             \sqrt{2}}\i\\
        z^2&=&2\sqrt{2}-2\sqrt{2}\i
      \end{eqnarray*}
    \item $|z|^2=16$,
      $z^2=4(\frac{\sqrt{2}}{2}-\frac{\sqrt{2}}{2}\i)=4\exp(-\i\frac{\pi}{4})$
    \item $z=\pm 2\exp(-\i\frac{\pi}{8})$, or $\Re(z)<0$ donc $z=-
      2\exp(-\i\frac{\pi}{8})$.

      \begin{equation*}
        z=2\exp(\i\pi)\exp(-\i\frac{\pi}{8})=2\exp(\i\frac{7\pi}{8})
      \end{equation*}
    \item D'après ce qui précède $\cos(\frac{7\pi}{8})=-\dfrac{\sqrt{2
          + \sqrt{2}}}{2}$ et $\sin(\frac{7\pi}{8})=\dfrac{\sqrt{2 -
          \sqrt{2}}}{2}$.

      Donc $\cos(\frac{\pi}{8})=\dfrac{\sqrt{2
          + \sqrt{2}}}{2}$ et $\sin(\frac{\pi}{8})=\dfrac{\sqrt{2 -
          \sqrt{2}}}{2}$.
    \end{enumerate}


\begin{bclogo}[logo = \bclaptop,arrondi=0.1]{ \texttt{Xcas} }

En utilisant \texttt{Xcas}:
\begin{center}
  \includegraphics[width=7cm]{exercice1_cor}
\end{center}



\end{bclogo}

  \end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  Pour chacun des nombres complexes suivants, donner sa forme
  algébrique, une forme trigonométrique et une forme exponentielle.

  \begin{enumerate}
  \item $-1+\i\sqrt{3}$
  \item $5\e^{-\i\frac{\pi}{6}}$
  \item $-3(\sin(\frac{\pi}{6})+\i\cos(\frac{\pi}{6}))$
  \end{enumerate}

  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
  \item $-1+\i\sqrt{3}=2(\cos(\frac{2\pi}{3})+\i\sin(\frac{2\pi}{3}))=2\exp(\frac{2\i\pi}{3})$
  \item $5\e^{-\i\frac{\pi}{6}}=5\frac{\sqrt{3}}{2}-\i\frac{5}{2}=5(\cos(-\frac{\pi}{6})+\i\sin(-\frac{\pi}{6}))$
  \item $-3(\sin(\frac{\pi}{6})+\i\cos(\frac{\pi}{6}))=\frac{-3}{2}+\i\frac{-\sqrt{3}}{2}=3(\cos(\frac{4\pi}{3})+\i\sin(\frac{4\pi}{3}))=3\exp(\frac{4\i\pi}{3})$
  \end{enumerate}

  \end{sol}


\end{exercice}




% \begin{exercice}
%   On considère la suite de nombres complexes $(z_n)$ définie par 
% \[\sys{z_0=4}{z_{n+1}=\cfrac{1+\i}{2}z_n}\]

% \begin{enumerate}
% \item Calculer le module et l'argument des 4 premiers termes de la
%   suite $(z_n)$.
% \item On pose $\Delta_n=|z_{n+1}-z_n|$.
%   \begin{enumerate}
%   \item Calculer $\Delta_{n+1}$ en fonction de  $\Delta_n$
%   \item En déduire que $(\Delta_n)$ est une suite géométrique.
%   \item Calculer  $\Delta_n$ en fonction de $n$, déterminer
%     $\lim\limits_{n\to+\infty}\Delta_n$ ainsi que le plus petit entier $n_0$
%     tel que $(n>n_0\Rightarrow \Delta_n<10^{-2})$ 
%   \end{enumerate}
% \end{enumerate}
% \end{exercice}



\end{document}